

# **Gramatici independente de context (GIC) (CFG – context free grammars)**

derivari, arbori de derivare,  
tipuri de gramatici independente de context,  
gramatici echivalente - constructii

# Ne reamintim: Gramatica

O gramatica este un cvadruplu  $G = (N, \Sigma, P, S)$

- $N$  este un alfabet de simboluri *neterminale*
- $\Sigma$  este un alfabet de simboluri *terminale*
- $N \cap \Sigma = \emptyset$
- $P \subseteq (N \cup \Sigma)^* N (N \cup \Sigma)^* \times (N \cup \Sigma)^*$   
     $P$  multime finită                      (multimea regulilor de productie)
- $S \in N$                                       (simbolul de start - simbolul initial)

Notatie:

$(\alpha, \beta) \in P$  se noteaza:  $\alpha \rightarrow \beta$

( $\alpha$  se înlocuieste cu  $\beta$ )

# Ne reamintim: clasificarea Chomsky

- Gramatici de tip 0:  
nici o restricție (*suplimentară*) referitoare la forma regulilor de producție
  - Gramaticile de tip 1 (gramatici monotone)
    - $\forall \alpha \rightarrow \beta \in P: |\alpha| \leq |\beta|$
    - caz special:  $S \rightarrow \epsilon$  poate  $\in P$ . În acest caz  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei reguli de producție.
- 
- **Gramatici independente de context:**  
  
reg. producție sunt de forma  $A \rightarrow \alpha$ ,  $A \in N$ ,  $\alpha \in (N \cup \Sigma)^*$   
(gramatici de tip 2)
- 
- Gramaticile de tip 3:  
reg. prod. sunt de forma
    - $A \rightarrow aB$
    - $A \rightarrow b$unde  $A, B \in N$  și  $a, b \in \Sigma$   
caz special:  $S \rightarrow \epsilon$  poate  $\in P$ . În acest caz  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei reguli de producție.

# derivari de stanga/ dreapta

- *derivare de stânga*  $\Rightarrow_{st}$   
o derivare directă în care se înlocuiește cel mai din stânga neterminal
- *derivare de dreapta*  $\Rightarrow_{dr}$   
o derivare directă în care se înlocuiește cel mai din dreapta neterminal

# Analiza sintactica

- *analiză sintactică* pt. cuvântul  $w$   
succesiunea de derivări directe:
  - $S \Rightarrow \alpha_1 \Rightarrow \alpha_2 \Rightarrow \dots \Rightarrow \alpha_n = w$   
altfel spus: reprezintă o derivare pentru cuvântul  $w$
- *analiză sintactică descendentă*  
dacă această succesiune de derivări directe se obține pornind de la  $S$  și terminând cu  $w$
- *analiză sintactică ascendentă*  
dacă această succesiune de derivări directe se obține pornind de la  $w$  și terminând cu  $S$

# Arbore de derivare

- Fie  $G = (N, \Sigma, P, S)$  o gramatică independentă de context. Numim *arbore de derivare* sau *arbore de analiză sintactică* un arbore cu radacina, ordonat, cu următoarele proprietati:
  1. Orice nod interior - o eticheta din  $N$ ;
  2. Orice nod frunza - o *etichetă* din  $\Sigma \cup \{\epsilon\}$
  3. Eticheta rădăcinii este  $S$ ;
  4. Dacă un nod are eticheta  $A$  iar nodurile succesoare acestuia, în ordine de la stânga la dreapta sunt etichetate cu  $X_1, X_2, \dots, X_n$  atunci  $A \rightarrow X_1 X_2 \dots X_n$  trebuie să fie o producție din  $P$ .

# Arbore de derivare

- **frontiera (frontul):** nodurile terminale, în ordine de la stânga la dreapta
- etichetele lor formeaza o secventa peste  $\Sigma^*$
- obs: denumirea de frontiera (front) se foloseste si pentru a denumi succesiunea etichetelor nodurilor terminale

## Teoremă.

Fie  $G = (N, \Sigma, P, S)$  o gramatică independentă de context.

Un cuvânt  $w$  peste alfabetul  $\Sigma$ , deci din  $\Sigma^*$ , apartine limbajului generat de  $G$ , adică  $w \in L(G)$ , dacă și numai dacă  $w$  este frontul unui arbore de analiză sintactică.

# Gramatica ambigua

O gramatică  $G = (N, \Sigma, P, S)$  independentă de context este *ambiguă*

dacă și numai dacă există cel puțin un cuvânt  $w$  care admite doi arbori de derivare distincti; în caz contrar gramatica este *neambiguă*.

- $\Leftrightarrow \exists$  2 analize sintactice care folosesc numai derivări de stanga, diferite
- $\Leftrightarrow \exists$  2 analize sintactice care folosesc numai derivări de dreapta, diferite



# Descreri echivalente. Forme normale

**Ne reamintim :**

O gramatica  $G_1$   
este echivalenta cu gramatica  $G_2$   
ddaca  $L(G_1)=L(G_2)$

g.i.c.

# $\epsilon$ -productii si gram. $\epsilon$ -independente

- **$\epsilon$ -productie** : o productie de forma  $A \rightarrow \epsilon$
- Gramatica  $G = (N, \Sigma, P, S)$  este  **$\epsilon$ -independentă** daca:
  - a) dacă  $\epsilon \notin L(G)$  atunci  $G$  nu are  $\epsilon$ -productii
  - b) dacă  $\epsilon \in L(G)$  atunci avem o singură productie  $S \rightarrow \epsilon$  iar celelalte productii nu-l contin în membrul drept pe  $S$
- Teorema  
 $\forall G = (N, \Sigma, P, S)$   
 $\exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă,  $\epsilon$ -independentă

# Redenumiri. Cicluri.

- ***redenumire***: reg.prod. de forma  $A \rightarrow B$
- ***Gramatica fără redenumiri***: fara r.p. de redenumire

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă fără redenumiri

- ***ciclu***: o  $*$  derivare de forma  $A \Rightarrow^* B$
- ***Gramatica fără cicluri***: nu se pot obtine cicluri (la derivare)

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă fără cicluri

# Recursivitate

- reg.prod. recursiva la stanga:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow A\alpha$
- reg.prod. recursiva la dreapta:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow \alpha A$
- reg.prod. recursiva:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow \alpha A\beta$

# Rekursivitate

- **neterminal recursiv la stanga:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ A\alpha$

- **neterminal recursiv la dreapta:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ \alpha A$

- **neterminal recursiv:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ \alpha A \beta$

- **gramatica recursiva la stanga:**

are cel putin un neterminal recursiv la stanga

- **gramatica recursiva la dreapta:** ...

# Forma normală Chomsky

O gramatică independentă de context  $G = (N, \Sigma, P, S)$  este în *forma normală Chomsky (FNC)*

dacă orice regula de producție din  $P$  este de una din formele:

- a)  $A \rightarrow BC$                        $A, B, C \in N$ ;
- b)  $A \rightarrow a$                          $a \in \Sigma, A \in N$ ;

Si un caz special:  $S \rightarrow \varepsilon$  poate  $\in P$ . In acest caz  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei reguli de producție.

**Teoremă.** Oricare ar fi  $G=(N, S, P, S)$  o gramatică independentă de context, întotdeauna există o gramatică în forma normală Chomsky  $G'$ , astfel încât  $L(G) = L(G')$ .

# Forma normală Greibach

O gramatică  $G = (N, \Sigma, P, S)$   
este în *forma normală Greibach (FNG)*  
dacă  $P$  are productii numai de forma:

$$A \rightarrow a\alpha, \quad A \in N, a \in \Sigma, \alpha \in N^*;$$

Si un caz special:  $S \rightarrow \varepsilon$  poate  $\in P$ . In acest caz  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei reguli de productie.

**Teoremă.** Oricare ar fi  $G = (N, \Sigma, P, S)$  o gramatică independentă de context, întotdeauna există o gramatică în forma normală Greibach, astfel încât  $L(G)=L(G')$ .

# Simplificarea GIC

- *simbol neproductiv*

Un simbol  $A \in N$  este *neproductiv* dacă nu există nici o derivare de forma  $A \xRightarrow{*} x \quad (x \in \Sigma^*)$

- în caz contrar  $A$  este *simbol productiv*

- Teorema

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă, fără simboluri neproductive



# Simplificarea GIC

(transformari echivalente)

- *simbol inaccesibil*

Un simbol  $X \in N \cup \Sigma$  este *simbol inaccesibil* dacă nu există nici o \* derivare:  $S \Rightarrow^* \alpha X \beta$  ( $\alpha, \beta \in (N \cup \Sigma)^*$ )

- în caz contrar simbolul este *accesibil*

- Teorema

$\forall \mathbf{G} = (N, \Sigma, P, S) \exists \mathbf{G}' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă, fără simboluri inaccesibile

# Determinarea simbolurilor productive

$A \rightarrow BC$
$B \rightarrow bB$
$C \rightarrow c$

$\approx$  algoritm AF determ. stari productive

1.  $i:=0$  ;  $V_0:=\Phi$

2. **Repeta**

$V_{i+1}:=V_i \cup \{A \in N \mid \exists A \rightarrow \alpha \in P, \alpha \in (V_i \cup \Sigma)^*\}$

$i:=i+1$

**pana cand**  $V_i=V_{i-1}$

$\{V_i - \text{multimea simbolurilor productive}\}$

# Determinarea simbolurilor accesibile

$\approx$  algoritm AF determ. stari accesibile

1.  $i:=0$  ;  $V_0:=\{S\}$

2. **Repeta**

$$V_{i+1} := V_i \cup \{ B \in N \mid \exists A \in V_i, \alpha, \beta \in (N \cup \Sigma)^* \text{ a.i.} \\ A \rightarrow \alpha B \beta \in P \}$$

$i:=i+1$

**pana cand**  $V_i = V_{i-1}$

$\{V_i - \text{multimea simbolurilor neterminale accesibile}\}$

\* analog pentru simboluri terminale accesibile

# Simplificarea GIC

- Un simbol este **neutilizabil** dacă el este fie inaccesibil, fie neproductiv
- Teorema  
 $\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă fără simboluri neutilizabile

# Observatii:

Fie  $G = (N, \Sigma, P, S)$  o gramatica independenta de context:

- Fie un simbol neterminal  $A$  al gramaticii  $G$ .

Daca nu exista o regula de productie  $A \rightarrow \alpha$  in  $P$   
atunci  $A$  este neproductiv

- Fie un simbol terminal  $a$  al gramaticii  $G$ .

Daca nu exista o regula de productie de forma

$B \rightarrow \alpha a \beta$  in  $P$

atunci  $a$  este inaccesibil

De multe ori, vom da o gramatica independenta de context prin regulile ei de productie. Vom considera ca pentru fiecare neterminal al gramaticii, exista cel putin o regula de productie cu acel neterminal in membrul stang. Astfel, vom identifica neterminalele, iar restul simbolurilor care apar in regulile de productie sunt terminale. Facem conventia ca prima regula de productie are in membrul stang simbolul de start al gramaticii.

# *Eliminarea $\varepsilon$ -productiilor*

1. Construim multimea  $N_\varepsilon$  care are ca elemente acele neterminale care prin derivare conduc la  $\varepsilon$  adică :

- $N_\varepsilon = \{A \mid A \in N, A \Rightarrow^* \varepsilon\}$

alg.  $\approx$  determinarea simb. productive

2. Determinam noile reguli de productie

- astfel incat productiile de forma  $A \rightarrow \varepsilon$  se elimina
- dar, daca  $\varepsilon \in L(G)$ , atunci  $\exists S \rightarrow \varepsilon$  si  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei productii

# Determinarea lui $N_\varepsilon$

1.  $i:=0$  ;

$$V_0 := \{A \in N \mid \exists A \rightarrow \varepsilon \in P\}$$

2. **Repeta**

$$V_{i+1} := V_i \cup \{A \in N \mid \exists A \rightarrow \alpha \in P, \alpha \in (V_i)^*\}$$

$$i:=i+1$$

**pana cand**  $V_i = V_{i-1}$

# determinam noile reguli de productie

- productiile de forma  $A \rightarrow \varepsilon$  se elimina
- celelalte r.p. se rescriu astfel incat sa “suplineasca” eliminarea  $\varepsilon$ -productiilor astfel:

Fie r.p.  $A \rightarrow \alpha_0 B_1 \alpha_1 B_2 \alpha_2 \dots B_k \alpha_k$

unde:  $B_i \in N_\varepsilon$

$\alpha_j$  nu contine simb. din  $N_\varepsilon$

Se inlocuieste cu:

$A \rightarrow \alpha_0 X_1 \alpha_1 X_2 \alpha_2 \dots X_k \alpha_k$

unde  $X_i = \begin{cases} B_i \\ \varepsilon \end{cases}$

este unul dintre  $B_i$  sau  $\varepsilon$   
(se fac toate inlocuirile posibile)

**Ce lipseste ???**



# determinam noile reguli de productie

- continuare

Dacă  $\varepsilon \in L(G)$  trebuie sa avem o  $\varepsilon$ -productie

*“atunci avem productia  $S \rightarrow \varepsilon$  si  $S$  nu apare în membrul drept al nici unei productii”*

(gram.  $\varepsilon$ -independenta)

- adaugam un nou simbol de start  $S'$  si productiile  
 $S' \rightarrow \varepsilon \mid S$

# Redenumiri. Cicluri.

- ***redenumire***: reg.prod. de forma  $A \rightarrow B$
- ***Gramatica fără redenumiri***: fara r.p. de redenumire

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă fără redenumiri

- ***ciclu***: o  $*$  derivare de forma  $A \Rightarrow^* B$
- ***Gramatica fără cicluri***: nu se pot obtine cicluri (la derivare)

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă fără cicluri

# Eliminarea redenumirilor

**PP. G –  $\varepsilon$ -independenta** (daca nu , luam gr.echiv.  $\varepsilon$ -ind.)

Pentru fiecare  $A \in N$

se elimina redenumirile de forma  $A \rightarrow B$  ( $\forall B \in N$  )

- construiesc multimea  $N_A = \{B \mid A \xrightarrow{*} B\}$ ;  
( $\approx$  det. simb. accesibile)
- determinam noile reguli de productie

**Construieste  $N_A = \{D \mid A =^* D\}$**

1.  $i := 0$  ;

$V_0 := \{A\}$

**2. Repeta**

$V_{i+1} := V_i \cup \{C \mid (B \rightarrow C) \in P, B \in V_i\}$

$i := i + 1$

**pana cand  $V_i = V_{i-1}$**

$N_A := V_i$

# determinam noile reguli de productie

$A \in N$ :

- pentru fiecare  $A \rightarrow \alpha \in P$  executa
- **daca**  $\alpha$  e format dintr-un singur neterminal  
atunci  
il excludem din mult. noilor reg.prod
- **altfel**  
adaugam:  $B \rightarrow \alpha$  ,  $\forall B \in N$  a.i.  $A \in N_B$
- **sf.daca**
- **sf.pentru**

# Eliminarea redenumirilor

## Exercitiu:

$$E \rightarrow E+T$$

$$E \rightarrow T$$

$$T \rightarrow T * F$$

$$T \rightarrow F$$

$$F \rightarrow (E)$$

$$F \rightarrow a$$

# Gramatica fara cicluri

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă  
fără cicluri

Daca  $G$  –  $\varepsilon$ -independenta si fara redenumiri  
atunci este fara cicluri

# Gramatica proprie:

este o gramatica

- fara simb. neutilizabile
- **$\epsilon$ -independenta**
- fara cicluri

Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  proprie echiv.



# Recursivitate

- reg.prod. recursiva la stanga:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow A\alpha$
- reg.prod. recursiva la dreapta:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow \alpha A$
- reg.prod. recursiva:
  - o reg.prod. de forma:  $A \rightarrow \alpha A\beta$

# Reg. prod. recursive la stanga

- reg.prod. recursive la stanga:  $A \rightarrow A\alpha$

## Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă  
fără reg.prod. recursive la stanga

- **PP. G – gr. proprie**  
(daca nu este, det. gr. proprie echiv. si lucram cu ea)
- Obs.: vom obtine tot o gramatica proprie

# Eliminarea r.p. recursive la stanga

pentru fiecare  $A \in N$ : reg.prod.cu m.s.  $A$

- grupam r.p. in recursive la stng. si nerec. la stanga

$$A \rightarrow A\alpha_1 \mid A\alpha_2 \mid \dots \mid A\alpha_r \quad (\text{r.p. recursive})$$

$$A \rightarrow \beta_1 \mid \beta_2 \mid \dots \mid \beta_s \quad (\text{r.p. ne-recursive})$$

- r.p. se transforma astfel:

$$A \rightarrow \beta_1 \mid \beta_2 \mid \dots \mid \beta_s \mid \beta_1 A' \mid \beta_2 A' \mid \dots \mid \beta_s A'$$

$$A' \rightarrow \alpha_1 \mid \alpha_2 \mid \dots \mid \alpha_r \mid \alpha_1 A' \mid \alpha_2 A' \mid \dots \mid \alpha_r A'$$

(a fost introdus un net. nou:  $A'$ )

# Eliminarea r.p. recursive la stanga

## Observatii:

- Recursivitatea nu se poate elimina.
- Recursivitatea la stanga a fost transformata în recursivitate la dreapta.

Exercitiu

Eliminati recursivitatea la stanga:

$S \rightarrow Sa$

$S \rightarrow a$

# Rekursivitate

- **neterminal recursiv la stanga:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ A\alpha$

- **neterminal recursiv la dreapta:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ \alpha A$

- **neterminal recursiv:**

$A \in N$  daca  $\exists$  o derivare de forma:  $A \Rightarrow^+ \alpha A \beta$

- **gramatica recursiva la stanga:**

are cel putin un neterminal recursiv la stanga

- **gramatica recursiva la dreapta:** ...

# Eliminarea recurs. la stg. a neterm.

## Teorema:

$\forall G = (N, \Sigma, P, S) \exists G' = (N', \Sigma', P', S)$  echivalentă  
fără neterminale recursive la stanga

- PP.  $G$  – gr. proprie  
(daca nu este, det. gr. proprie echiv. si lucram cu ea)
- impunem o ordine asupra neterminalelor  
 $N = \{A_1, A_2, \dots, A_n\}$   
si apoi modific r.p. a.i. sa nu existe  $A_i \rightarrow A_j \alpha$  cu  $j \leq i$   
de aici  $\Rightarrow$  nu va exista recursivitate la stanga

# Eliminarea recurs. la stg. a neterm.

**pentru**  $A_i$  de la  $A_1$  la  $A_n$  **executa**

*//se elimina r.p. de forma  $A_i \rightarrow A_j \alpha$  cu  $j \leq i$  astfel:*

**\*repetă**

**pentru**  $j:=1, i-1$  **executa**

**\***  $A_i \rightarrow A_j \alpha$  ( $j < i$ ) se înlocuiește cu:  $A_i \rightarrow \beta \alpha$

cu toți  $\beta$  cu proprietatea  $A_j \rightarrow \beta \in P_{\text{inloc}}$

**sf.pentru**

**\*** se elimină r.p. de forma  $A_i \rightarrow A_i \alpha$

(se înlocuiesc cf.alg. de elim.r.p.rec.stg)

**\*pană când** toate r.p. cu  $A_i$  în m.s. respectă:  $\nexists j < i : A_i \rightarrow A_j \alpha$

**sf.pentru**

# Eliminarea recurs. la stg. a neterm.

## Exercitii:

(1)

$$A \rightarrow BC \mid a$$

$$B \rightarrow CA \mid b$$

$$C \rightarrow AB \mid c$$

(2)

$$A \rightarrow a \mid aB$$

$$B \rightarrow AC \mid b$$

$$C \rightarrow BA \mid c$$